\documentclass[a4paper,11pt,norsk]{article}
\usepackage{packages}

\begin{document}

\input{Header/overskrift}

\section*{Oppgave 1.}
\begin{enumerate}
    \item Vi har gitt at $Y_i \sim N(\alpha x_i, \sigma^2)$, og vi får da at 
        rimelighetsfunksjonen blir gitt ved 
        \[
            \mathit{L}(\alpha, \sigma^2) = \prod_{i=1}^{n}{\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} e^{-\frac{\left(Y_i - \alpha x_i\right)^2}{2\sigma^2}}}
        \]

        Følgende får vi at log-rimelighetsfunksjonen blir gitt ved
        \begin{align*}
            \ell(\alpha, \sigma^2) &= \ln{\left(\mathit{L}(\alpha, \sigma^2)\right)} = -\sum_{i=1}^{n}{\frac{1}{2}\ln{\left(2\pi\sigma^2\right) + \frac{\left(Y_i - \alpha x_i\right)^2}{2\sigma^2}}}
        \end{align*}

        Dersom vi partielldifferensierer $\ell(\alpha, \sigma^2)$ med hensyn på de ukjente parametrene $\alpha$ og $\sigma^2$ og setter uttrykket lik 0, får vi 
        sannsynlighetsmaksimeringsestimatorene til henholdsvis 
        $\alpha$ og $\sigma^2$.
        \begin{align*}
            \frac{\partial}{\partial \alpha} \ell(\alpha, \sigma^2) &= -\frac{1}{2\sigma^2} \sum_{i=1}^{n}{\frac{\partial}{\partial \alpha} \left(Y_i - \alpha x_i\right)^2} \\ 
                                                                    &= -\frac{1}{\sigma^2} \sum_{i=1}^{n}{\alpha x_i^2 + Y_i x_i} \\ 
                                                                    &= -\frac{\alpha \cdot \sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}{\sigma^2} + \frac{\sum_{i=1}^{n}{Y_i x_i}}{\sigma^2}
        \end{align*}

        Setter uttrykket lik 0:
        \[
            \frac{\partial}{\partial \alpha} \ell(\alpha, \sigma^2) = 0 \implies \boxed{\hat{\alpha} = \frac{\sum_{i=1}^{n}{Y_i x_i}}{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}}
        \]

        Bruker så samme metode for å finne estimatoren for $\sigma^2$:
        \begin{align*}
            \frac{\partial}{\partial \sigma^2} \ell(\alpha, \sigma^2) &= -\frac{n}{2\sigma^2} + \frac{1}{2\sigma^4} \cdot \sum_{i=1}^{n}{\left(Y_i - \alpha x_i\right)^2} 
        \end{align*}

        Setter uttrykket lik 0 og får at 
        \[
            \frac{2\sigma^2}{n} = \frac{2\sigma^4}{\sum_{i=1}^{n}{\left(Y_i - \alpha x_i\right)^2}} \implies \boxed{\hat{\sigma}^2 = \frac{\sum_{i=1}^{n}{\left(Y_i - \alpha x_i\right)^2}}{n}}
        \]

    \newpage
    \item Starter med å finne forventningsverdien til $\hat{\alpha}$.
        \begin{align*}
            E[\hat{\alpha}] &= E\left[\frac{\sum_{i=1}^{n}{Y_i x_i}}{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}\right] = \frac{1}{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}} \sum_{i=1}^{n}{E[Y_i x_i]} \\ 
                            &= \frac{1}{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}} \cdot \sum_{i=1}^{n}{x_i \cdot \alpha x_i} = \underline{\underline{\alpha}}
        \end{align*}

        Siden $E[\hat{\alpha}] = \alpha$ er estimatoren $\hat{\alpha}$ forventningsrett. Finner så variansen til estimatoren.
        \begin{align*}
            \text{Var}[\hat{\alpha}] &= \text{Var}\left[\frac{\sum_{i=1}^{n}{Y_i x_i}}{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}\right] = \frac{1}{\left(\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}\right)^2} \cdot \sum_{i=1}^{n}{\text{Var}[Y_i x_i]} \\
                                     &= \frac{1}{\left(\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}\right)^2} \cdot \sum_{i=1}^{n}{x_i^2 \cdot \sigma^2} = \boxed{\frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}}
        \end{align*}

    \item Starter med å finne forventningsverdien til estimatoren.
        \begin{align*}
            E\left[\hat{\sigma}^2\right] &= E\left[\frac{\sum_{i=1}^{n}{(Y_i - \alpha x_i)^2}}{n}\right] = \frac{1}{n} \cdot E\left[\sum_{i=1}^{n}{(Y_i - \alpha x_i)^2}\right] \\ 
                                         &= \frac{1}{n} \cdot E\left[\sum_{i=1}^{n}{\sigma^2 \cdot \frac{(Y_i - \alpha x_i)^2}{\sigma^2}}\right] = \frac{\sigma^2}{n} \cdot E\left[\mathcal{X}_{n-1}^2\right] = \boxed{\frac{n-1}{n} \cdot \sigma^2}
        \end{align*}

        Vi ser fra forventningsverdien til estimatoren at $E[\hat{\sigma}^2] \neq \sigma^2$, alstå er estimatoren ikke forventningsrett. Istedenfor $\hat{\sigma}^2$ kan vi benytte den 
        forventningsrette estimatoren 
        \[
            \boxed{\tilde{\sigma}^2 = \frac{n}{n-1} \hat{\sigma}^2}
        \]
        som har forventningsverdi
        \[
            E[\tilde{\sigma}^2] = E\left[\frac{n}{n-1} \hat{\sigma}^2\right] = \frac{n}{n-1} \cdot \frac{n-1}{n} \cdot \sigma^2 = \sigma^2
        \]

        Skal så finne variansen til den forventningsrette estimatoren for $\sigma^2$.
        \begin{align*}
            \text{Var}[\tilde{\sigma}^2] &= \text{Var}\left[\frac{n}{n-1} \hat{\sigma}^2\right] = \frac{n^2}{(n-1)^2} \cdot \text{Var}\left[\frac{\sum_{i=1}^{n}{(Y_i - \alpha x_i)^2}}{n}\right] \\ 
                                         &= \frac{\left(\sigma^2\right)^2}{(n-1)^2} \cdot \text{Var}\left[\mathcal{X}_{n-1}^2\right] = \boxed{\frac{2}{n-1} \cdot \left(\sigma^2\right)^2}
        \end{align*}
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Oppgave 2.}
\begin{enumerate}
    \item For å regne ut og plotte residualene ble følgende kode skrevet

    \begin{pythoncode}
    def calcResiduals(alpha, beta, x_vals, y_vals):
        resid = np.zeros(len(x_vals))
        for i in range(len(x_vals)):
            resid[i] = y_vals[i] - (alpha + beta * x_vals[i])
        return resid

    residuals = calcResiduals(alpha_hat, beta_hat, x, y)

    fig, ax = plt.subplots(nrows=1, ncols=1, sharex=True)

    ax.axhline(y=0, color='red', linestyle='--')
    ax.scatter(x, residuals, color='blue', alpha=0.6)
    ax.set_ylabel('Estimerte residualer')
    ax.set_xlabel('x-verdier')
    ax.set_title('Residualplot')

    plt.savefig("../Bilder/residual.png")
    \end{pythoncode}
        
    Det gav følgende plot
    \begin{figure}[H]
        \centering 
        \includegraphics[width=0.65\textwidth]{Bilder/residual.png}
    \end{figure}

    Vi kan observere at gjennomsnittet til residualene virker å ligge rundt 0, med en spredning i verdiene 
    som minner om et standardavvik på 0.25.

    \newpage
    \item Endret linjen for utregningen av y til å være 
        \begin{pythoncode}
y = alpha + beta * x + np.random.normal(loc=0,scale=sigma,size=n) 
        \end{pythoncode}

        og kjørte koden slik som i sted og fikk følgende residualplot
        \begin{figure}[H]
            \centering 
            \includegraphics[width=0.65\textwidth]{Bilder/2b.png}
        \end{figure}

        Kan observere at verdiene i det nye plottet ikke følger den forventede fordelingen til residualene, altså at 
        $\epsilon_i \nsim N(0, 0.10^2)$.

    \item Endret samme linje med kode til å være 
        \begin{pythoncode}
y = alpha + beta * x + \ 
    np.random.normal(loc=0,scale=np.sqrt(sigma**2*(0.1+x**2)),size=n)
        \end{pythoncode}

        Det resulterte i følgende residualplot:
        \begin{figure}[H]
            \centering 
            \includegraphics[width=0.65\textwidth]{Bilder/2c.png}
        \end{figure}

        Vi ser nå at residualene er avhengig av x-verdi.
\end{enumerate}

\section*{Oppgave 3.}
\begin{enumerate}
    \item Starter med å finne rimelighetsfunksjonen til Y
        \[
            \mathit{L}(\beta, \sigma^2) = \prod_{i=1}^{n} \frac{1}{\sigma x \sqrt{2\pi}} e^{-\frac{(Y_i - \beta x_i^2)^2}{2\sigma^2 x_i^2}}
        \]

        Finner så log-rimelighetsfunksjonen
        \[
            \ell(\beta, \sigma^2) = - \sum_{i=1}^{n} \ln{\left(\sigma x \sqrt{2\pi}\right) + \frac{1}{2} \left(\frac{Y_i - \beta x_i^2}{\sigma x}\right)^2}
        \]

        Fortsetter så med å finne sannsynlighetsmaksimeringsestimatoren til $\beta$ ved å ta den partiell deriverte av $\ell(\beta, \sigma^2)$ med hensyn på $\beta$ og sette den lik 0, for 
        så å løse for $\beta$:
        \begin{align*}
            \frac{\partial}{\partial \beta} \ell(\beta, \sigma^2) &= - \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{2} \cdot (-2x_i^2) \cdot \frac{Y_i - \beta x_i^2}{\sigma^2 x_i^2} \\
                                                                  &= \sum_{i=1}^{n} \frac{2\beta x_i^2}{\sigma^2} - \frac{2Y_i}{\sigma^2}
        \end{align*}

        \[
            \frac{\partial}{\partial \beta} \ell(\beta, \sigma^2) = 0 \implies \boxed{\hat{\beta} = \frac{\sum_{i=1}^{n} Y_i}{\sum_{i=1}^{n} x_i^2}}
        \]

        Gjør så det samme for $\sigma^2$:
        \begin{align*}
            \frac{\partial}{\partial \sigma^2} \ell(\beta, \sigma^2) &= \sum_{i=1}^{n} -\frac{1}{2\sigma^2} + \frac{1}{2} \frac{(Y_i - \beta x_i^2)^2}{x_i^2 \left(\sigma^2\right)^2} 
        \end{align*}

        \[
            \frac{\partial}{\partial \sigma^2} \ell(\beta, \sigma^2) = 0 \implies \boxed{\hat{\sigma}^2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \left(\frac{Y_i - \beta x_i^2}{x_i}\right)^2}
        \]

\end{enumerate}

\end{document}
